\Subsection{Преобразования КС-грамматик}

{\bf Мотивация:} хотим понять, подходит ли слово под данную грамматику или нет. Пока мы этого не умеем. Хочется так преобразовать грамматику, чтобы было достаточно легко ответить на поставленную задачу. Итак, совершим следующие преобразования: \\

{\bf \textbullet $\;$ Меняем стартовый символ}\\

Грамматика обладает следующим свойством: $\eps \in L(G)$.\\
По договоренности, вводятся стартовый символ $S \to \eps | S'$, а из $S' \Rightarrow^* L(G) \setminus \{\eps\}$.\\ После этого можно считать, что $\eps \notin L$.

\begin{definition}
	$A \in N$ -- $\eps$-порождающий, если $A \Rightarrow^* \eps$.
\end{definition}

{\bf \textbullet $\;$ Избавляемся от $\eps$-порождающих}
\begin{enumerate}
	\item [1)] $A \to \eps$ удаляем
	\item [2)] $A \to A_1\dots A_n$, $A_i \in N \cup T$. Некоторое из $A_i$ могли порождать $\eps$. Но, может быть язык не совпадает, с тем, что было раньше. Вместе с ней добавляем все продукции вида \\ $A \to$ подпоследовательность $ A_1\dots A_n$, только если все удаленные символы -- $\eps$-порождающие терминалы и эта подпоследовательность не пустая.
\end{enumerate}

\begin{example}
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			S \to aBCD\\
			S \to BB\\
			B \to \eps|b\\
			C \to \eps|c\\
			D \to d
		\end{cases}
	\end{equation*}
	$$\to$$
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			S' \to aD|aBD|aCD|aBCD\\
			S' \to BB|B\\
			B \to b\\
			C \to c\\
			D \to d\\
			S \to S'|\eps
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{example}

{\bf Время работы $\mathcal{O}(|G| \cdot 2^{max\;right\;part\;len})$}\\

{\bf \textbullet $\;$ Удаляем цепные продукции}\\\\
$A \to B; A, B \in N$\\
Построим транзитивное замыкание отношения "есть продукция $A \to B$"\\
Для любого ребра $A \Rightarrow^*B$ и для любой продукции $B \to \gamma$ получим продукцию $A \to \gamma$. После чего нужно выкинуть цепные продукции, так как они бесполезны.

\begin{example}[Тразитивного замыкания]
	
	\slashns
	
	Рассмотрим следующие правила.
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\node[draw, circle] at (0, 0) (0) {A};
		\node[draw, circle] at (0, -3) (1) {B};
		\node[draw, circle] at (0, -6) (2) {C};
		\node[draw, circle] at (0, -9) (3) {B};
		\node[draw, circle] at (-3, -12) (4) {A};
		\node[draw, circle] at (0, -12) (5) {B};
		\node[draw, circle] at (3, -12) (6) {C};
		\draw[->] (0) -- (1) -- (2) -- (3);
		\draw[->] (3) -- (4);
		\draw[->] (3) -- (5);
		\draw[->] (3) -- (6);
	\end{tikzpicture}\\
	
	Транзитивно замыкаем: 
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\node[draw, circle] at (0, 0) (0) {A};
		\node[draw, circle] at (3, 0) (1) {B};
		\node[draw, circle] at (3, -3) (2) {C};
		\draw[<->] (0) -- (1);
		\draw[<->] (0) -- (2);
		\draw[<->] (2) -- (1);
		\draw[->, >=latex] (0) edge [loop above] node[midway, above] {} (0);
		\draw[->, >=latex] (1) edge [loop above] node[midway, above] {} (1);
		\draw[->, >=latex] (2) edge [loop right] node[midway, above] {} (2);
	\end{tikzpicture}\\
	
\end{example}

\begin{example}
	
	\slashns
	
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			A \to B|b \\
			B \to C|ABC \\
			C \to B|a \\
		\end{cases}
	\end{equation*}
	
	Будет транзитивно замкнуто так:
	
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
	\node[draw, circle] at (0, 0) (0) {A};
	\node[draw, circle] at (3, 0) (1) {B};
	\node[draw, circle] at (3, -3) (2) {C};
	\draw[->] (0) -- (1);
	\draw[->] (0) -- (2);
	\draw[<->] (2) -- (1);
	\draw[->, >=latex] (0) edge [loop above] node[midway, above] {} (0);
	\draw[->, >=latex] (1) edge [loop above] node[midway, above] {} (1);
	\draw[->, >=latex] (2) edge [loop right] node[midway, above] {} (2);
	\end{tikzpicture}\\
	
	В итоге получится такая грамматика: 
	\begin{equation*}
		\begin{cases}
			A \to b|ABC|a \\
			B \to ABC|a \\
			C \to ABC|a \\
		\end{cases}
	\end{equation*}
\end{example}

{\bf Время работы $\mathcal{O}(\frac{|N|^3}{w} + |G| \cdot |N|)$}\\

{\bf \textbullet $\;$ Удаляем бесполезные нетерминалы}\\

\begin{enumerate}
	\item [1)] Удаление непорождающих нетерминалов $A \in N$ -- непорождающий, если $\nexists w \in T^*: A \Rightarrow^* w$. 
	Реализационно -- фазами или очередями с событиями.
	\item [2)] Оставляем только достижимые из $S$ нетерминалы.	
\end{enumerate}

\begin{example}
	\begin{equation*}
	\begin{cases}
	(\checkmark) S \to AB|B\\
	(-) A \to Aa|AC\\
	(\checkmark) B \to b\\
	(\checkmark) C \to A|S
	\end{cases}
	\end{equation*}
\end{example}

{\bf Время работы $\mathcal{O}(|G|)$}\\

{\bf \textbullet $\;$ Удаляем длинные правые частей}\\

$A \to A_1\dots A_n, A_i \in (N \cup T), n \leq 3$\\
Добавляем новые нетерминалы $\mathcal{O}(|G|)$\\
$A \to A_1 B_1$\\
$B_1 \to A_2 B_2$\\
$B_2 \to A_3 B_3$\\
$\dots$\\
$B_n \to A_{n - 1}A_n$\\

{\bf \textbullet $\;$ Удаляем терминалы в правых частях}\\\\
Хотим терминал в правой части только в $A \to a$\\
$\forall $ терминала $a$, создаем уникальный нетерминал $A$, продукцию $A \to A$ и $\to \dots a \dots$ меняем на $\to \dots A \dots$.\\

{\bf Резюмируем:}\\\\
$A \to BC$\\
$A \to a$\\
все нетерминалы -- полезные (достижимые из стартового, порождающие)

\begin{definition}
	$G$ записанная в этом виде -- К.С. грамматика в нормальной форме Хомского.
\end{definition}

\Subsection{Алгоритм Кока-Янгера-Касами (CYK)}
$G$ -- КС-грамматика в НФ Хомского, $w \in T^*$, хотим понять, $w \in L(G)$ или нет.\\
\begin{algorithm}[Кока-Янгера-Касами]
	$M_{i, j, A}$ -- верно ли, что $A \Rightarrow^* w_{i \dots j}$, где $i, j, \in [1; |w|], A \in N$.
	
	\begin{enumerate}
		\item [1)] $i = j$, $M_{i, i, A} = [$Есть продукция $A \to w_i$$]$
		\item [2)] $i < j$, $M_{i, j, A} = \bigvee\limits_{A \to BC} \bigvee\limits_{k = i}^{j - 1} M_{i, k, B}\wedge
		 M_{k + 1, j, C}$
	\end{enumerate}
	Время работы $\mathcal{O}(|w|^3 \cdot |G|)$.
\end{algorithm}

\begin{remark}
	Можно применить идею четырех русских.
\end{remark}